\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В магистерской диссертации исследована проблема слежения за траекториями устойчивого роста (магистралями) в экономических задачах. Используются методы управления по прогнозирующей модели, сформулированы соответствующие прогнозирующие задачи оптимального управления с конечным горизонтом.

В численных экспериментах результаты продемонстрированы на двух примерах из теории экономического роста. Проведен анализ влияния длины горизонта прогнозирования и весовых коэффициентов в критерии качества, который представляет собой взвешенную сумму квадратов отклонения траекторий и управлений от магистральных значений. Такой критерий гарантирует выход системы на магистраль (или в ее окрестность), скорость перехода к магистральным значениям зависит от длины горизонта. 

Поскольку на длинных горизонтах отклонение от магистрали приводит к большим значениям критерия качества, который должен минимизироваться, логично предположить, что эта ситуация будет приводить к более короткому промежутку выхода на магистраль. Данное предположение действительно подтверждается численными экспериментами. 

Кроме того, подбор весового коэффициента, всегда присутствующая при настройке схем МРС в практических приложениях, позволяет получать переходные процессы близкие к оптимальным в исходной задаче оптимального управления с экономическим критерием с бесконечным горизонтом.

%Максимальное время выполнения реализованного алгоритма составляет около 10 секунд, что в разы быстрее, чем анализ произведенный в дипломной работе.





 %В главе 2 описывается общая схема управления с предсказанием, которая реализуется в системе управления с обратной связью.