\chapter*{Введение}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Теория управления по прогнозирующей модели оказала значительное влияние на инженерные системы управления. Этот метод применяется практически во всех отраслях промышленности, таких как нефтехимические, биотехнические, электрические и механические процессы с 1980-х годов \cite{Keerthi}. Управление по прогнозирующей модели является одним из наиболее применимых алгоритмов управления, которые относятся к классу алгоритмов управления, в которых динамическая модель процесса используется для прогнозирования и оптимизации производительности процесса. Этот алгоритм пользуется большим спросом в прикладных областях потому, что он может справляться с многопараметрическими системами управления, с ограничениями неравенствами как на входах, так и на выходах процесса\cite{QUIN}.

Кроме того, управление по прогнозирующей модели позволяет учитывать различные типы динамики, от линейной до нелинейной, дискретной и непрерывной, а также адаптацию моделей и параметров в режиме онлайн. 

Основным преимуществом управления по прогнозирующей модели является тот факт, что он позволяет оптимизировать текущий временной интервал, учитывая при этом будущие временные интервалы. Это достигается за счет оптимизации конечного временного горизонта, но только реализации текущего временного интервала и последующей повторной оптимизации, что отличается от линейно-квадратичного регулятора. Кроме того, метод имеет возможность предвидеть будущие события и может принимать соответствующие меры управления. 

Главная цель работы --- применить методы управления по прогнозирующей модели для отслеживания магистралей в рассматриваемых задачах оптимального управления.Структура магистерской диссертации такова. Глава \ref{chap1} посвящена обзору задач оптимального управления на бесконечном полуинтервале времени. Следует отметить,что с математической точки зрения задачи оптимального управления на бесконечном полуинтервале времени интересны прежде всего трудностями, вызываемыми неограниченностью времени управления. Неограниченность времени управления вносит в задачу особенность, что является источником специальных эффектов в соотношениях принципа максимума Понтрягина. Именно для задач с бесконечным временем необходимые условия оптимальности, вообще говоря, допускают различные “патологии” асимптотического поведения сопряженной переменной на бесконечности (с точки зрения выполнения стандартных условий трансверсальности), что существенно затрудняет использование общего варианта принципа максимума Понтрягина и приводит к необходимости разработки его специализированных версий, учитывающих эффекты такого рода. 
%Следует отметить, что выполнение условий трансверсальности, характеризующих поведение сопряженных переменных на бесконечности, важно не только с точки зрения эффективности применения принципа максимума. Условия трансверсальности на бесконечности имеют содержательный экономический смысл и служат важной характеристикой оптимального экономического роста.

В главе \ref{chap4} представлена схема управления по прогнозирующей модели. На первом этапе, который называется оптимизация в реальном времени, выбирается экономическая целевая функция и формулируется задача оптимизации при ограничениях. На втором этапе применяются методы управления по прогнозирующим моделям. 

В главе  \ref{chap5} приводятся примеры, иллюстрирующие возможные патологии поведения сопряженных переменных. Также описывается алгоритм решения задач оптимального управления, используя метод описанный в главе \ref{chap4}.

В заключительной главе \ref{chap6} строятся магистрали для описанных выше задач (глава \ref{chap5}) с использованием пакета CasADi в Matlab.


%Задачи оптимального управления на бесконечном полуинтервале времени естественно возникают в экономике при рассмотрении динамических моделей оптимального распределения ресурсов. Часто такие задачи связывают с исследованием процессов экономического роста. Этим обусловлено их название — задачи оптимального экономического роста. \\

%Задачи оптимального управления на бесконечном полуинтервале времени естественно возникают не только в экономике, но и в некоторых других областях знания (например, в биологии). Это связано с тем фактом, что для многих реальных экономических, биологических или социальных систем так же, как и для живых организмов, любое ограничение на интервал времени, на котором рассматривается процесс управления системой, часто оказывается
%неестественным. В частности, в экономике процесс управления предприятием, отраслью или государством обычно осуществляется при неявном предположении, что объект управления будет существовать вечно или, во всяком случае, неопределенно долго. При этом оптимальное допустимое управление призвано, соответственно, не только максимизировать текущую выгоду (интересы сегодняшнего поколения), но и принимать во внимание всю будущую выгоду
%(интересывсех последующих поколений). Такой подход к оптимизации управления наиболее точно соответствует концепции устойчивого развития в экономике. При этом выбор значения дисконтирующего параметра $\rho$ характеризует субъективное предпочтение текущей выгоды по отношению к последующей. \\

%По-видимому, впервые экономическая модель, приводящая к задаче оптимального управления такого вида, была исследована (в рамках классического вариационного исчисления) английским математиком Ф. Рамсеем в 20-х годах прошлого века. Модель Рамсея оказала большое влияние на создание современной концепции устойчивого развития в экономике и послужила прототипом для последующих многочисленных моделей оптимального экономического роста. В 60–70-е годы прошлого века мощный толчок развитию этого направления в экономике дало открытие (в конце 50-х годов) Л.С. Понтрягиным и его сотрудниками знаменитого принципа максимума Понтрягина. Оказалось, что принцип максимума Понтрягина, первоначально созданный для решения задач оптимального управления техническими системами, имеет прозрачную экономическую интерпретацию, а для многих экономических моделей оптимального динамического распределения ресурсов является эффективным (и часто единственным) аналитическим средством их исследования. \\

%С математической точки зрения задачи оптимального управления на бесконечном полуинтервале времени интересны прежде всего трудностями, вызываемыми неограниченностью времени управления. Неограниченность времени управления вносит в задачу особенность, что является источником специальных эффектов в соотношениях принципа максимума Понтрягина. Именно для задач с бесконечным временем необходимые условия оптимальности, вообще говоря, допускают различные “патологии” асимптотического поведения сопряженной переменной на бесконечности (с точки зрения выполнения стандартных условий трансверсальности), что существенно затрудняет использование общего варианта принципа максимума Понтрягина и приводит к необходимости разработки его специализированных версий, учитывающих эффекты такого рода. \\



%Главная цель работы – рассмотреть задачи оптимального управления на бесконечном полуинтервале времени. В главе \ref{chap0} формулируется такая ЗОУ, а в главе \ref{chap4} – принцип максимума Понтрягина для задачи из главы \ref{chap0} и обсуждаются дополнительные краевые условия для сопряженных переменных и гамильтониана на бесконечности. В главе \ref{chap5} приводится ряд примеров, иллюстрирующих возможные патологии поведения сопряженных переменных в соотношениях принципа максимума Понтрягина для задачи из главы \ref{chap0}. В главе \ref{chap5} приводится ряд примеров, иллюстрирующих возможные патологии поведения сопряженных переменных в соотношениях принципа максимума Понтрягина для задачи из главы \ref{chap0}.